\section{Meccanica quantistica relativistica}

\subsection{Meccanica quanstistica}

\begin{itemize}
    \item Gli stati puri di un sistema fisico sono raggi di uno spazio di Hilbert \( \mathscr{R}= \{e^{i\theta} \ket{\psi} : \forall \theta \in [0, 2\pi)\} \)
    \item Spazio di Fock?
    \item Le simmetrie del sistema devono conservare i moduli quadri dei prodotti scalari, quindi per il teorema di Wigner sono rappresentate da trasformazioni unitarie o anti-unitarie. La rappresentazione in generale è proiettiva nel senso che, se \( g_{1}, g_{2} \) sono elementi del gruppo \( G \) di cui consideriamo una rappresentazione sullo spazio di Hilbert \( \mathcal{H} \), allora
    \begin{equation}
        U(g_{1}) U(g_{2}) \ket{\psi} = e^{i \theta_{\psi}(g_{1}, g_{2})} U(g_{1} g_{2}) \ket{\psi}
    \end{equation}
    in quanto richiediamo che la trasformazione sia una rappresentazione sui raggi \( \mathscr{R} \).
    Grazie alla linearità tale fase è indipendente da \( \ket{\psi} \). Se infatti \( \ket{\psi_{A}}, \ket{\psi_{B}} \) sono linearmente indipendenti allora
    \begin{align*}
      e^{i\theta_{AB}} U(g_{1} g_{2})(\ket{\psi_{A}} + \ket{\psi_{B}}) &= U(g_{1}) U(g_{2}) \ket{\psi_{A}} + U(g_{1}) U(g_{2}) \ket{\psi_{B}} \\
                                                                       &= e^{i\theta_{A}} U(g_{1} g_{2}) \ket{\psi_{A}} + e^{i\theta_{B}} U(g_{1} g_{2}) \ket{\psi_{B}}
    \end{align*}
    moltiplicando per l'inversa di \( U(g_{1} g_{2}) \), che è unitaria o antiunitaria, si ha
    \begin{equation}
        (e^{\pm i\theta_{AB}} - e^{\pm i\theta_{A}}) \ket{\psi_{A}} + (e^{\pm i\theta_{AB}} - e^{\pm i\theta_{B}}) \ket{\psi_{B}} = 0 \qquad \Rightarrow \qquad e^{i\theta_{AB}} = e^{i\theta_{A}} = e^{i\theta_{B}}
    \end{equation}
    essendo i vettori linearmente indipendenti. Pertanto la rappresentazione unitaria/antiunitaria proiettiva soddisfa
    \begin{equation}
        U(g_{1}) U(g_{2}) = e^{i \theta(g_{1}, g_{2})} U(g_{1} g_{2})
    \end{equation}

    \item Tuttavia sembra che sia sempre possibile allargare il gruppo di simmetria, senza cambiare le implicazioni fisiche, in modo da rendere una rappresentazione proiettiva una normale rappresentazione o rappresentazioni non-proiettiva. Nel seguito assumiamo quindi \( \theta = 0 \).

    % \item Consideriamo il caso molto rilevante in cui \( G \) sia un gruppo di Lie connesso. Gli elementi del gruppo dipendono in modo continuo da un insieme finito di parametri reali \( g = g(\theta^{1}, \ldots, \theta^{n}) \); per semplicità indichiamo solo \( g = g(\theta) \) e labelliamo i parametri con un indice latino \( \theta^{a} \). La regola di moltiplicazione del gruppo è
    % \begin{equation}
    %     g(\theta_{1}) g(\theta_{2}) = g(f(\theta_{1}, \theta_{2}))
    % \end{equation}
    % Se \( \theta_{2}^{a} = 0 \) allora \( g(0) = 1 \) e quindi deve essere
    % \begin{equation}
    %     f^{a}(\theta, 0) = f^{a}(0, \theta) = \theta^{a}
    % \end{equation}


    \item Per Stone le trasformazioni unitarie proiettive dipendenti da un parametro continuo sono scrivibili come esponenziale di un operatore hermitiano. In questo caso il gruppo di simmetria è un gruppo di Lie e l'operatore hermitiano è una rappresentazione di un elemento dell'algebra di Lie.
\end{itemize}

\subsection{Gruppo di Poincaré e one-particle states}
\begin{itemize}
    \item Gruppo di Poincaré \( \mathcal{P} = \{(\Lambda, a) : \Lambda \in \SO(3, 1), a \in \R^{3,1}\} \textcolor{red}{\cong \SO(3, 1) \rtimes \R^{3,1}} \) con la regola di composizione
    \begin{equation}
        \label{}
        (\Lambda_{2}, a_{2}) \cdot (\Lambda_{1}, a_{1}) = (\Lambda_{2}\Lambda_{1}, \Lambda_{2}a_{1} + a_{2})
    \end{equation}
    Poi ci si restrigne al gruppo di Lorentz proprio e ortocrono.

    \item Per trovare i generatori e l'algebra posso fare due cose
    \begin{enumerate}
        \item prendo la rappresentazione esplicita sullo spazio di funzioni
        \begin{equation}
            (\rho(\Lambda, a)[f])(x) = f(\Lambda^{-1}(x - a))
        \end{equation}
        In questo modo trovo anche una rappresentazione esplicita dei generatori sullo spazio di funzioni.
        \item Mi restringo alle rappresentazioni unitarie (non proiettive) in cui metto una trasformazione infinitesima
        \begin{equation}
            \label{}
            U(1 + \omega, \epsilon) \simeq 1 + \frac{i}{2} \omega_{\mu\nu} J^{\mu\nu} - i \epsilon_{\mu} P^{\mu}
        \end{equation}
        ove \( {\Lambda^{\mu}}_{\nu} \simeq {\delta^{\mu}}_{\nu} + {\omega^{\mu}}_{\nu} \) e uso la regola di composizione
        \begin{equation}
            U(\Lambda, a) U(1 + \omega, \epsilon) U^{-1}(\Lambda, a) = U(\Lambda(1 + \omega)\Lambda^{-1}, \Lambda \epsilon - \Lambda \omega \Lambda^{-1} a)
        \end{equation}
        che sviluppo
    \end{enumerate}
    \item Il gruppo di Poincaré non è compatto quindi posso trovare o rappresentazioni unitarie infinito dimensionali o rappresentazioni non unitarie finito dimensionali
    \item Per gli stati di singola particella decido di percorrere la prima strada visto che Poincaré è un simmetria delle particelle libere che sono raggi dello spazio di Hilbert. Uso il metodo della rappresentazione indotta con tutto il casino e i dubbi che ne conseguono.
    Per una cosa forse fatta meglio guardare~\cite{ohnuki}

    \item Di solito si dice che i one-particle states sono identificati dai casimir \( P^{2} = P_{\mu} P^{\mu} \) e \( W^{2} = W_{\mu} W^{\mu} \) dove \( W_{\mu} \) è l'operatore di Paul-Lubanski
    \begin{equation}
        W_{\mu} = \frac{1}{2} \epsilon_{\mu\nu\rho\sigma} P^{\nu} J^{\rho \sigma}
    \end{equation}


    \item Weinberg non parla esplicitamente di Paul-Lubanski, ma implicitamente credo lo usi. Il suo workflow è
    \begin{itemize}
        \item Dato che i \( P^{\mu} \) commutano tra di loro classifico gli stati come loro autostati
        \begin{equation}
            P^{\mu} \ket{p, \sigma} = p^{\mu} \ket{p, \sigma}
        \end{equation}
        dove \( \sigma \) è il label di altri numeri quantici che esauriscono i gradi di libertà rimanenti. Weinberg dice che è nella definizione di \emph{one-particle state} il fatto che \( \sigma \) sia discreto.
        \item Sotto traslazioni si ha
        \begin{equation}
            U(1, a)  \ket{p, \sigma} = e^{-i a_{\mu} P^{\mu}} \ket{p, \sigma} = e^{-i a \cdot p} \ket{p, \sigma}
        \end{equation}
        \item Posto \( U(\Lambda) = U(\Lambda, 0) \) la rappresentazione unitaria del gruppo di Lorentz proprio ortocrono si ha
        \begin{equation}
            P^{\mu} U(\Lambda) \ket{p, \sigma} = U(\Lambda) U^{-1}(\Lambda) P^{\mu} U(\Lambda) \ket{p, \sigma} = U(\Lambda) {\Lambda^{\mu}}_{\nu} P^{\nu}\ket{p, \sigma} = (\Lambda p)^{\mu}  U(\Lambda) \ket{p, \sigma}
        \end{equation}
        per cui
        \begin{equation}
            U(\Lambda) \ket{p, \sigma} = \sum_{\sigma'} C_{\sigma' \sigma}(\Lambda, p)  \ket{\Lambda p, \sigma}
        \end{equation}
        \item Affermo che posso sempre scegliere i labals \( \sigma \) in modo che le \( C_{\sigma' \sigma}(\Lambda, p) \) siano blocco diagonali, ovvero che i \( \ket{p, \sigma} \) stiano in rappresentazioni del gruppo di Lorentz proprio ortocrono.
        \item Osserviamo gli unici invarianti sotto il gruppo di Lorentz proprio ortocrono che possiamo costruire a partire da \( p^{\mu} \) sono \( p^{2} = p_{\mu} p^{\mu} \) e per \( p^{2} \geq 0 \)  anche \( \mathrm{sgn}(p^{0}) \). Pertanto possiamo ottenere \( p^{\mu} \) a partire da un vettore standard \( k^{\mu} \) che identifica una certa classe della Tabella~\ref{tab:lorentz_standard_vectors}
        \item Sia \( L(p) \) una tasformazione \emph{standard} fissata tale che
        \begin{equation}
            p^{\mu} = {L(p)^{\mu}}_{\nu} k^{\nu}
        \end{equation}
        Definiamo ora
        \begin{equation}
            \ket{p, \sigma} \coloneqq N(p) U(L(p)) \ket{k, \sigma}
        \end{equation}
        dove \( N(p) \) è  una normalizzazione.
        \item Osserviamo allora che, con questa definizione
        \begin{equation}
            U(\Lambda)\ket{p, \sigma} = N(p) U(L(\Lambda p)) U(W(\Lambda, p)) \ket{k, \sigma}
        \end{equation}
        dove
        \begin{equation}
            W(\Lambda, p) = L(\Lambda p)^{-1} \Lambda L(p)
        \end{equation}
        \item I \( W \) sono elementi del gruppo di invarianza di \( k^{\mu} \), nel senso che si verifica
        \begin{equation}
            {W(\Lambda, p)^{\mu}}_{\nu} k^{\nu} = k^{\mu}
        \end{equation}
        Questo è un sottogruppo  di \( \SO(3, 1) \) ed è detto \emph{little group} e in Tabella~\ref{tab:lorentz_standard_vectors} sono riportati i sottogruppi per le varie scelte di \( k \).
        \item Scegliamo allora il label \( \sigma \) essere l'insieme degli indici che classificano le rappresentazioni irriducibili dei little groups, nel senso che
        \begin{equation}
            U(W) \ket{k, \sigma} = \sum_{\sigma'} D(W)_{\sigma' \sigma} \ket{k, \sigma'}
        \end{equation}
        dove i \( D(W) \) sono rappresentazioni delle \( W \) appartenenti al little group.
        \item Di conseguenza si ottiene
        \begin{equation}
            U(\Lambda) \ket{p, \sigma} = \frac{N(p)}{N(\Lambda p)}  \sum_{\sigma'} D(W(\Lambda, p))_{\sigma' \sigma} \ket{\Lambda p, \sigma'}
        \end{equation}
        \item Quindi il problema di capire chi sono i coefficienti \( C(\Lambda, p) \) si è ridotto a classificare le rappresentazioni dei vari litte groups e a imporre una ormalizzazione consistente dei one-particle states.
    \end{itemize}
    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{cccc}
          \toprule
          classe & \( k^{\mu} \) & little group & descrizione \\ \midrule
          \( p^{2}> 0 \), \( p^{0} > 0 \) & \( (m, 0, 0, 0) \) & \( \SO(3) \) & particelle massive \\
          \( p^{2} > 0 \), \( p^{0} < 0 \) & \( (-m, 0, 0, 0) \) & \( \SO(3) \) & tachioni (non fisici) \\
          \( p^{2} = 0 \), \( p^{0} > 0 \) & \( (\kappa, 0, 0, \kappa) \) & \( \mathrm{ISO}(2) \) & particelle massless \\
          \( p^{2} = 0 \), \( p^{0} < 0 \) & \( (-\kappa, 0, 0, \kappa) \) & \( \mathrm{ISO}(2)  \) & tachioni massless (non fisici) \\
          \( p^{2} < 0 \) & \( (0, N, 0, 0) \) & \( \SO(2, 1) \) & non fisici \\
          \( p^{2} < 0 \) & \( (0, N, 0, 0) \) & \( \SO(2, 1) \) & non fisici \\ \bottomrule
        \end{tabular}
        \caption{\label{tab:lorentz_standard_vectors} vettori standard del gruppo di Lorentz e corrisponente Little Groups}
    \end{table}

    \item Prendendo la normalizzaizone relativistica
    \begin{equation}
        \braket{p_{1}, \sigma_{1} | p_{2}, \sigma_{2}} = 2 E(\vec{p}_{1}) \delta^{(3)}(\vec{p}_{1} - \vec{p}_{2}) \delta_{\sigma_{1}\sigma_{2}} \qquad E(\vec{p}) = \sqrt{m^{2} + \vec{p}^{2}}
    \end{equation}
    Osserviamo che
    \begin{align}
      \braket{p_{1}, \sigma_{1} | p_{2}, \sigma_{2}} &= N(p_{1})^{*} \braket{k, \sigma_{1} | U(L(p_{1}))^{\dagger}| p_{2}, \sigma_{2}} = N(p_{1})^{*} \braket{k, \sigma_{1} | U(L(p_{1})^{-1})| p_{2}, \sigma_{2}} \\
                                                     &= N(p_{1})^{*} \frac{N(p_{2})}{N(L(p_{1})^{-1} p_{2})} \sum_{\sigma'}D(W(L(p_{2})^{-1}, p_{1}))_{\sigma' \sigma_{2}}\braket{k, \sigma_{1} | L(p_{1})^{-1} p_{2}, \sigma'} \\
                                                     &= \frac{ N(p_{1})^{*} N(p_{2})}{N(k')} D(W(L(p_{2})^{-1}, p_{1}))_{\sigma_{1} \sigma_{2}} 2E(\vec{k}) \delta^{(3)}(\vec{k} - \vec{k}')
    \end{align}
    ove \( k' =  L(p_{1})^{-1} p_{2} \). Quindi deve essere
    \begin{equation}
        2 E(\vec{p}_{1}) \delta^{(3)}(\vec{p}_{1} - \vec{p}_{2}) \delta_{\sigma_{1} \sigma_{2}} = \frac{ N(p_{1})^{*} N(p_{2})}{N(k')} 2E(\vec{k}) \delta^{(3)}(\vec{k} - \vec{k}') D(W(L(p_{2})^{-1}, p_{1}))_{\sigma_{1} \sigma_{2}}
    \end{equation}
    Ma la normalizzazione che abbiamo scelto è quella relativistica, quindi, essendo \( k = L(p_{1})^{-1}p_{1} \) e \( k' = L(p_{1})^{-1}p_{2} \) si ha
    \begin{equation}
        2 E(\vec{k}) \delta^{(3)}(\vec{k} - \vec{k}') = 2 E(\vec{p}_{1}) \delta^{(3)}(\vec{p}_{1} - \vec{p}_{2}) \delta_{\sigma_{1} \sigma_{2}} = \frac{ N(p_{1})^{*} N(p_{2})}{N(k')} 2E(\vec{k}) \delta^{(3)}(\vec{k} - \vec{k}') D(W(L(p_{2})^{-1}, p_{1}))_{\sigma_{1} \sigma_{2}}
    \end{equation}
    ovvero, ricordando che inoltre la \( delta^{(3)} \) impone \( p_{1} = p_{2} = p \) e \( k' = k \)
    \begin{equation}
        \delta_{\sigma_{1} \sigma_{2}} = \frac{\abs{N(p)}^{2}}{N(k)}  D(W(L(p)^{-1}, p))_{\sigma_{1} \sigma_{2}}
    \end{equation}
    Ricordiamo che per definizione \( N(k) = 1 \) e che
    \begin{equation}
        W(L(p)^{-1}, p) = L(L(p)^{-1} p)^{-1} L(p)^{-1} L(p) = L(k) = 1
        \qquad \Rightarrow \qquad
        D(W)_{\sigma_{1} \sigma_{2}} = \delta_{\sigma_{1}\sigma_{2}}
    \end{equation}
    otteniamo che deve essere
    \begin{equation}
        \abs{N(p)} = 1
    \end{equation}
    Quindi di solito prendiamo semplicemente \( N(p) = 1 \) e la legge di trasformazione è semplicemente
    \begin{equation}
        U(\Lambda) \ket{p, \sigma} = \sum_{\sigma'} D(W(\Lambda, p))_{\sigma' \sigma} \ket{\Lambda p, \sigma'}
    \end{equation}

    \item Per le \emph{particelle massive} il littile group è \( \SO(3) \). Le sue rappresentazioni irriducibili unitarie hanno dimensione finita \( d_{j} = 2 j + 1 \) con \( j \in \N/2 \). Chiamiamo tale numero quantico \( j \) spin della particella. All'interno di ogni rappresentazione abbiamo \( d_{j} \) possibili stati labellati da un indice discreto \( s \in \{-j, -j+1, \ldots, j-1, j\} \). Pertanto la legge di trasformazione sotto Poincaré è
    \begin{equation}
        U(\Lambda, a) \ket{p, j, s} = e^{-i a \cdot p} \sum_{s' = -j}^{j} D(W(\Lambda, p))_{s' s}^{(j)} \ket{\Lambda p, j, s'} \qquad p^{2} = m^{2}
    \end{equation}

    Si mostra che se \( \Lambda = \mathcal{R} \) matrice di rotazione, allora \( W(\mathcal{R}, p) = \mathcal{R} \), quindi i one-particle states massivi hanno le stesse proprietà di trasformazione sotto le rotazioni degli stati della meccanica quantistica.

    \item Per le \emph{particelle massless} il vettore di standard che prendiamo ha una certa arbitrarietà e nel seguito prendiamo \emph{wlog} \( k = (\kappa, 0, 0, \kappa) \). Si mostra che i generatori infinitesimi (nel senso che \( W = e^{i \alpha A + i \beta B + i \theta J_{3}} \)) che lasciano invariato \( k \) sono
    \begin{equation}
        A =
        \begin{pmatrix}
            0 & -i & 0 & 0 \\
            -i & 0 & 0 & i \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & -i & 0
        \end{pmatrix}
        \qquad
        B =
        \begin{pmatrix}
            0 & 0 & i & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            i & 0 & 0 & -i \\
            0 & 0 & i & 0
        \end{pmatrix}
        \qquad
        J_{3} =
        \begin{pmatrix}
            0 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & i & 0 \\
            0 & -i & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 0
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    e il gruppo associato è il gruppo delle isometrie del piano \( \mathrm{ISO}(2) \). L'algebra è
    \begin{equation}
        [A, B] = 0 \qquad [J_{3}, A] = i B \qquad [J_{3}, B] = -i A
    \end{equation}
    Essendo \( A \) e \( B \) commutanti possiamo diagonalizzarli simultaneamente e classificare quindi gli stati come
    \begin{equation}
        A\ket{k, a, b} = a \ket{k, a, b} \qquad B\ket{k, a, b} = b \ket{k, a, b}
    \end{equation}
    Ma usando l'algebra si avrebbe allora che
    \begin{align}
      A \, U(e^{i \theta J_{3}}) \ket{k, a, b} &= (a \cos \theta - b \sin \theta) \ket{k, a, b} \\
      B \, U(e^{i \theta J_{3}}) \ket{k, a, b} &= (a \sin \theta + b \cos \theta) \ket{k, a, b}
    \end{align}
    il che vorrebbe dire che abbiamo un set continuo di autovalori. Sperimentalmente non si osserva questo grado di libertà continuo. Prendiamo quindi la rappresentazione banale per \( A \) e \( B \), per cui
    \begin{equation}
        A \ket{k, h} = 0 \qquad B \ket{k, h} = 0 \qquad J_{3}\ket{k, h} = h \ket{k, h}
    \end{equation}
    dove \( h \) è detta \emph{elicità} della particella. Quindi ci siamo di fatto ridotti a un little group che è \( U(1) \). La rappresentazione delle \( W \) è unidimensionale ed è data da
    \begin{equation}
        D(W(\Lambda, p))^{(h)} = e^{i h \theta(\Lambda, p)}
    \end{equation}
    per cui la legge di trasformazione dei one-particle states è
    \begin{equation}
        U(\Lambda, a) \ket{p, h} = e^{-i a_{\mu}p^{\mu} + i h \theta(\Lambda, a)} \ket{\Lambda p, h}
    \end{equation}
    Fino a questo punto il parametro \( h \) è continuo in linea di principio. Tuttavia ci sono motivi topologici che implicano che tale parametro debba essere necessariamente intero o semi-intero, così come per lo spin delle particelle massive.

    Osserviamo quindi che per le particelle massless l'elicità è un invariante relativistico, anche se il one-particle state non è chiaramente invariante.

    \item  Da questo ricavo come trasformano gli operatori di creazione
    \begin{itemize}
        \item particelle massive
        \begin{equation}
            U(\Lambda, a) \, \alpha^{\dagger}(p, j, s) \, U(\Lambda, a)^{-1} =  e^{-i a_{\mu}p^{\mu}}  \sum_{s'=-j}^{j} \mathcal{D}_{s's}^{(j)}(W(\Lambda, p)) \, \alpha^{\dagger}(\Lambda p, j, s')
        \end{equation}
        \item per particelle massless
        \begin{equation}
            U(\Lambda, a) \, \alpha^{\dagger}(p, h) \, U(\Lambda, a)^{-1} =  e^{-i a_{\mu}p^{\mu} + i h \theta(\Lambda, p)} \, \alpha^{\dagger}(\Lambda p, h)
        \end{equation}
    \end{itemize}
    dove \( \alpha^{\dagger} \) è il creatore relativistico
    \begin{equation}
        \alpha^{\dagger}(p) = \sqrt{2 E(\vec{p})} a^{\dagger}(\vec{p}) \qquad \ket{p} = \alpha^{\dagger}(p) \ket{0} \qquad \ket{\vec{p}} = a^{\dagger}(\vec{p}) \ket{0}
    \end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Simmetrie discrete}
\begin{itemize}
    \item Definiamo la parità spaziale \( \mathscr{P} \) e l'inversione temporale \( \mathscr{T} \) come
    \begin{equation}
        \mathscr{P} =
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & -1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & -1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & -1
        \end{pmatrix}
        \qquad
        \mathscr{T} =
        \begin{pmatrix}
            -1 & 0 & 0 & 0 \\
            0 & 1 & 0 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 0 & 1
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
    \item In realtà \( \mathscr{P} \) e \( \mathscr{T} \) non sono vere simmetrie della natura a causa delle interazioni deboli. Questo credo implichi che non ha molto senso classificare i one-particle states in termini di loro numeri quantici, ma forse la questione è più delicata. Weinberg dice che assumere che esistano operatori unitari o antiunitari \( \mathsf{P} = U(\mathscr{P}, 0) \) e \(  \mathsf{T} = U(\mathscr{T}, 0) \) che soddisfano
    \begin{equation}
        \mathsf{P} U(\Lambda, a) \mathsf{P}^{-1} = U(\mathscr{P} \Lambda \mathscr{P}^{-1}, \mathscr{P} a) \qquad
        \mathsf{T} U(\Lambda, a) \mathsf{T}^{-1} = U(\mathscr{T} \Lambda \mathscr{T}^{-1}, \mathscr{T} a)
    \end{equation}
    è il modo per dire che sono ``conservate'' e che quindi nel mondo reale sono solo relazioni approssimate.

    Non ho capito bene come si sistema questa cosa nel caso reale ma Weinberg dice per ora di assumere che le relazioni di sopra valgano e andare avanti.

    \item Dalle regole di sopra si ricava che, posto \( H = P^{0} \) si ha
    \begin{equation}
        \mathsf{P} i H \mathsf{P}^{-1} = i H \qquad \mathsf{T} i H \mathsf{T}^{-1} = -i H
    \end{equation}
    quindi dobbiamo prendere \( \mathsf{P} \) unitaria e \( \mathsf{T} \) antiunitaria, altrimenti per ogni stato a energia \( E > 0 \) ne esisterebbe uno a energia negativa. Se imponiamo stabilità nessuno stato fisico deve avere energia minore di quella dello stato di vuoto.

    Pertanto si ha
    \begin{equation}
         \mathsf{P} H \mathsf{P}^{-1} = \mathsf{T} H \mathsf{T}^{-1} = H
    \end{equation}
    \item Veniamo alle conseguenze sui one-particle states.
    \begin{itemize}
        \item Particelle massive
        \begin{itemize}
            \item Mettiamoci nel rest-frame. Lo stato \( \ket{k, j, s} \) ha \( \vec{P} = 0 \) e la partià comuta con \( P^{0} = 0 \) e \( \vec{J} \), quindi
            \begin{equation}
                \mathsf{P} \ket{k, j, s} = \eta_{j, s} \ket{k, j, s} \qquad \abs{\eta} = 1
            \end{equation}
            Osserviamo che
            \begin{equation}
                J_{\pm} \ket{k, j, s} = \sqrt{(j \mp s)(j \pm s + 1)} \ket{k, j, s \pm 1}
            \end{equation}
            quindi \( \eta_{j, s} = \eta_{j, s\pm 1} \), ovvero \( \eta \) è indipendente da \( s \) ed è detta \emph{parità intrinseca}, quindi è
            \begin{equation}
                \mathsf{P} \ket{k, j, s} = \eta_{j} \ket{k, j, s}
            \end{equation}
            In un sistema di riferimento generico si ha
            \begin{equation}
                \ket{p, j, s} = U(L(p)) \ket{k, j, s}
            \end{equation}
            quindi
            \begin{equation}
                 \mathsf{P} \ket{p, j, s} = \mathsf{P} U(L(p)) \mathsf{P}^{-1} \mathsf{P} \ket{k, j, s} = \eta_{j} U(\mathscr{P} L(p) \mathscr{P}^{-1}) \ket{k, j, s}
             \end{equation}
             ovvero
             \begin{equation}
                  \mathsf{P} \ket{p, j, s} = \eta_{j} \ket{\mathscr{P} p, j, s}
             \end{equation}

             \item Mettendoci sempre nel rest-frame osserviamo che
             \begin{gather}
                 \vec{P} \mathsf{T} \ket{k, j, s} = 0 \qquad
                 H  \mathsf{T} \ket{k, j, s} = m  \mathsf{T} \ket{k, j, s} \\
                 \vec{J}^{2}  \mathsf{T} \ket{k, j, s} = j(j+1) \mathsf{T} \ket{k, j, s} \qquad
                 J_{3}  \mathsf{T} \ket{k, j, s} = -s \mathsf{T} \ket{k, j, s}
             \end{gather}
             Pertanto
             \begin{equation}
                  \mathsf{T} \ket{k, j, s} = \xi_{s} \ket{k, j, -s} \qquad \abs{\xi} = 0
             \end{equation}
             Osserviamo ora che
             \begin{equation}
                  \mathsf{T} J_{\pm} \ket{k, j, s} = \xi_{s\pm 1}  \sqrt{(j \mp s)(j \pm s + 1)} \ket{k, j, -s \mp 1}
             \end{equation}
             ma è anche
             \begin{equation}
                 \mathsf{T} J_{\pm} \ket{k, j, s} = - J_{\mp}  \mathsf{T} \ket{k, j, s} = - \xi_{s} \sqrt{(j \mp s)(j \pm s + 1)} \ket{k, j, -s \mp 1}
             \end{equation}
             da cui
             \begin{equation}
                 \xi_{s\pm1} = - \xi_{s}
             \end{equation}
             Quindi possiamo scrivere
             \begin{equation}
                 \mathsf{T} \ket{k, j, s} = \xi (-1)^{j - s} \ket{k, j, s}
             \end{equation}
             In un frame generico si ottine
             \begin{equation}
                 \mathsf{T} \ket{p, j, s} = \xi (-1)^{j - s} \ket{\mathscr{P} p, j, -s}
             \end{equation}
             A quanto pare la fase \( \xi \) è non fisica e la posso riassorbire nella definizione del one-particle state. Non chiaro perché non possa fare la stessa cosa con la parità, ma forse il punto è che non posso riassorbire entrambe le fasi.
         \end{itemize}

         \item Particelle massless
         \begin{itemize}
             \item Mettiamoci nel frame in cui \( k = (\kappa, 0, 0, \kappa) \). Se pensiamo all'elicità come la componente dello spin lungo la ``direzione di volo'', abbiamo che la parità manda \( \vec{k} \to - \vec{k} \) ma commuta con \( J_{3} \), quindi ci aspettiamo che mandi \( \ket{k, h} \to \ket{\mathscr{P} k, -h} \). Più formalmente, essendo \( \mathscr{P} k = (\kappa, 0, 0, -\kappa) \) possiamo comporre la parità con una rotazione di \( \pi \) generata da \( J_{2} \) che riporti \(  \mathscr{P} k \to k \)
             \begin{equation}
                 \mathscr{A} k = e^{i \pi \mathscr{J}_{2}} \mathscr{P} k = k
             \end{equation}
             Posto
             \begin{equation}
                 \ket{\psi} = U(\mathscr{A}) \ket{k, h} = e^{i \pi J_{2}} \mathsf{P} \ket{k, h}
             \end{equation}
             si ha
             \begin{align}
               P^{\mu} \ket{\psi} &=  U(\mathscr{A}) U^{-1}(\mathscr{A}) P^{\mu} U(\mathscr{A}) \ket{k, h} = U(\mathscr{A}) {\mathscr{A}^{\mu}}_{\nu} P^{\nu} \ket{k, h} \\
                                  &= U(\mathscr{A}) (\mathscr{A} k)^{\mu} \ket{k, h} = k^{\mu} \ket{\psi} \\
               J_{3} \ket{\psi} &= e^{i\pi J_{2}} e^{-i\pi J_{2}} J_{3} e^{i\pi J_{2}} \mathsf{P} \ket{k, h} = - e^{i\pi J_{2}} J_{3} \mathsf{P} \ket{k, h} \\
               &= - e^{i\pi J_{2}}  \mathsf{P} J_{3}\ket{k, h} = - h \ket{\psi}
             \end{align}
             Pertanto
             \begin{equation}
                 U(\mathscr{A}) \ket{k, h} = \eta_{h} \ket{k, -h}
             \end{equation}
             Per riportare la trasformazione su \( \ket{p, h} \) dobbiamo usare la forma esplicita della \( L(p) \). Il Weinberg prende
             \begin{equation}
                 L(p) = R(\hat{p}) B(|\vec{p}\,| / \kappa)
             \end{equation}
             dove \( R(\hat{p}) \) è la rotazione che porta il versore \( \hat{x}_{3} \) nella direzione di \( \vec{p} \) mentre \(  B(|\vec{p}\,| / \kappa) \) è un boost sempre lungo  \( \hat{x}_{3} \). Pertanto
             \begin{equation}
                 \mathsf{P} \ket{p, h} = \mathsf{P} U(L(p)) \ket{k, h} = \mathsf{P} e^{i\pi J_{2}} e^{-i \pi J_{2}} U(L(p)) \ket{p, h} = U(\mathscr{A} e^{-i \pi \mathscr{J}_{2}} L(p)) \ket{k, h}
             \end{equation}
             ora \( \mathscr{A} \) commuta con \( e^{-i\pi J_{2}} \) e commuta sia con \( R(\hat{p}) \) che con il boost. Pertanto
             \begin{equation}
                 \mathsf{P} \ket{p, h} = U(e^{-i \pi \mathscr{J}_{2}} R(\hat{p}) B(|\vec{p}\,| / \kappa)) U(\mathscr{A}) \ket{k, h} = \eta_{h} U(e^{-i \pi \mathscr{J}_{2}} R(\hat{p}) B(|\vec{p}\,| / \kappa)) \ket{k, h}
             \end{equation}
             Si mostra che è
             \begin{equation}
                 e^{-i \pi \mathscr{J}_{2}} R(\hat{p}) = R(- \hat{p}) e^{\mp i \pi \mathscr{J}_{3}}
             \end{equation}
             con il determinato da quella della componente 2 di \( \vec{p} \). La rotazione \( e^{\mp i \pi \mathscr{J}_{3}} \) commuta con il boost e inoltre \( R(- \hat{p}) B(|\vec{p}\,| / \kappa) = L(\mathscr{P} p) \), quindi
             \begin{equation}
                  \mathsf{P} \ket{p, h} = \eta_{h} e^{\mp i \pi h} \ket{\mathscr{P} p, -h}
             \end{equation}

             Una conseguenza delle proprietà di trasformazione sotto parità è che se vogliamo una teoria invariante sotto parità che descriva particelle massless di elicità \( h \), allora dovremmo sempre includere anche le particelle con elicità \( -h \).

             \item Per l'inversione temporale si fa un conto analogo e si trova
             \begin{equation}
                  \mathsf{T} \ket{p, h} = \xi_{h} e^{\pm i \pi h} \ket{\mathscr{P} p, -h}
             \end{equation}
         \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Rappresentazioni proiettive}
Si preoccupa del fatto che la rappresentazione di Poincaré potrebbe essere proiettiva. Dà come condizioni l'assenza di cariche centrali e il fatto che il gruppo deve essere sempliciemente connesso.

Mostra che le cariche centrali possono essere riassorbite.

Mostra che \( \SO(3, 1) \simeq \mathrm{SL}(2, \C) \) che ha la topologia di \( \R^{3} \times (\mathbb{S}^{3} / \Z_{2}) \) quindi non è semplicemente connesso ma 2-connesso. Usa questo fatto per trovare che lo spin deve essere intero o semi-intero, questo era già noto dall'algebra per le particelle massive ma è un vincolo in più per le particelle massless. Pare che questo implichi anche una regola di \emph{superselezione}, ma non ho capito.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
